\chapter{Test di carico}

La prima serie di benchmark condotti sulla piattaforma è composta dai test di carico. Il loro scopo è di verificare le performance del cluster all'aumentare del carico. Per generare del carico fittizio sul sistema si sono usati i loader descritti nel capitolo precedente, mentre per la raccolta dei risultati si sono usati i worker. Per le istanze delle virtual machine è stato utilizzato un unico flavour dove sono stati definiti i seguenti parametri: 4VCPU; 2GB di RAM; 10GB di memoria secondaria. Tutti i loader sono stati impostati per simulare un carico del 50\%. I test sono stati svolti nella seguente maniera:
\begin{itemize}
\item[1]: Lanciare 4 istanze delle immagini worker, una per ogni \textit{Compute Node};
\item[2]: Aspettare la fine dei test e raccogliere i dati;
\item[3]: Lanciare 4 istanze delle immagini loader, uno per ogni \textit{Compute Node};
\item[4]: Eseguire un soft reboot dei 4 worker per rilanciare i test;
\item[5]: Aspettare la fine dei test e raccogliere i dati;
\item[6]: Ripetere i passi 3, 4 e 5 fino al raggiungimento del carico voluto;
\item[7]: Terminare tutte le istanze create sul cluster
\item[8]: Raccogliere, analizzare e graficare i dati.
\end{itemize}

\pagebreak

\section{Test di carico di Livermore}

Nel primo test di carico eseguito è stato utilizzato il benchmark di Livermore per raccogliere dati mentre per generare il carico è stato utilizzato il loader del benchmark CPU. In questo test è stato raggiunto un carico massimo di 28 loaders, 7 per ogni \textit{Compute Node}, equivalenti a 112VCPU con un load del 50\%. Il cluster è composto da 4 \textit{Compute Node} da 8 core ognuno, per un totale di 32 core fisici a disposizione delle virtual machine. OpenStack riesce a superare questo limite utilizzando il parametro di overcommitting. Questo parametro per le CPU è impostato, di default, a 16 per indicare che possono essere istanziati core virtuali in numero 16 volte superiore ai core fisici disponibili nel cluster.

\begin{figure}[hb]
\centering
\textbf{Risultati benchmark di Livermore}\\
\smallskip
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-4/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark di Livermore al variare del carico sul cluster}
\label{fig_testlv4Complete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testlv4Complete} sono riportati i risultati ottenuti da questo test. Sull'asse verticale troviamo il numero di operazioni in virgola mobile effettuate al secondo misurate in milioni, mentre sull'asse orizzontale troviamo il numero di loaders attivi nel sistema. In verde sono indicati i valori minimi, in rosso i valori massimi ed in blu la media con la relativa deviazione standard. Ogni risultato è la media aritmetica su 50 ripetizioni del test nelle medesime condizioni. 

Possiamo notare che i risultati ottenuti non sono soddisfacenti in quanto, nonostante l'aumento del carico, il test di Livermore non è riuscito a cogliere la variazione dello stato del sistema, restituendo sempre valori molto simili.  

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark di Livermore}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-4/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark di Livermore al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testlv4ComputeComplete}
%\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Comparazione benchmark di Livermore}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-4/Compute_Complete_All.png}
%\caption{Comparazione dei risultati del benchmark di Livermore al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testlv4ComputeCompleteAll}
%\end{figure}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di carico Livermore con carico maggiorato}

A causa dei lunghi tempi di esecuzione del benchmark di Livermore non si è riusciti a crescere con il numero di loaders caricati nel sistema. La soluzione è stata quella di aumentare il carico imposto sul cluster da ogni singolo loader, sperando così di riuscire a registrare dei cambiamenti significativi nei dati ottenuti. Il test è stato ripetuto nelle stesse condizioni precedenti cambiando il falvour delle macchine virtuali dei loaders che da 4VCPU è stato portato a 16VCPU. Il carico massimo così raggiunto è stato di 28 loaders, equivalenti a ben 448VCPU con un load del 50\%, un carico di 4 volte superiore rispetto al test precedente.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\textbf{Risultati benchmark di Livermore (versione con carico maggiorato)}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-16/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark di Livermore al variare del carico sul cluster (versione con carico maggiorato)}
\label{fig_testlv16Complete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testlv16Complete} sono riportati i risultati ottenuti. Nonostante il significativo aumento del carico i dati raccolti, ancora una volta, non sono riusciti a catturare il cambiamento dello stato del sistema. Dopo questo secondo test è stato deciso di abbandonare la strada del benchmark di livermore per i test di carico.

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark di Livermore (versione con carico maggiorato)}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-16/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark di Livermore al variare del carico sui compute (versione con carico maggiorato)}
%\label{fig_testlv16ComputeComplete}
%\end{figure}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\textbf{Confronto benchmark di Livermore (versione con carico maggiorato)}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-lv-16/Compute_Complete_All.png}
%\caption{Comparazione dei risultati del benchmark di Livermore al variare del carico sui compute (versione con carico maggiorato)}
%\label{fig_testlv16ComputeCompleteAll}
%\end{figure}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di carico CPU}

Nel secondo test di carico eseguito è stato utilizzato il custom benchmark CPU sia per il loader che per il worker. In questo test è stato raggiunto un carico massimo di 40 loaders, 10 per ogni \textit{Compute Node}, equivalenti a 160VCPU con un load del 50\%.

\begin{figure}[hb]
\centering
\textbf{Ristultati benchmark CPU}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-4/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark sulla CPU al variare del carico sul cluster}
\label{fig_testcpu4Complete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testcpu4Complete} sono riportati i risultati ottenuti da questo test. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark, mentre sull'asse orizzontale troviamo il numero di loader attivi nel sistema. In verde sono indicati i valori minimi, in rosso i valori massimi ed in blu la media con la relativa deviazione standard. Ogni risultato è la media aritmetica su 100 ripetizioni del test nelle medesime condizioni. 

I risultati ottenuti sono ottimi e mostrano come la piattaforma riesca a gestire il forte carico imposto. Addirittura fino a 28 loaders, pari a 112VCPU, il degrado delle performance rimane ampiamente sotto il secondo. Solo aumentando il carico si nota un più netto degrado delle prestazioni che, nel massimo punto di sforzo, riesce appena a sfiorare il 50\%. Visti gli ottimi risultati ottenuti da questo test è stato deciso di aumentare il carico come fatto per il test di Livermore.

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark CPU}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-4/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark sulla CPU al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testcpu4ComputeComplete}
%\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Comparazione benchmark CPU}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-4/Compute_Complete_All.png}
%\caption{Comparazione dei risultati del benchmark sulla CPU al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testcpu4ComputeCompleteAll}
%\end{figure}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di carico CPU con carico maggiorato}

Il benchmark CPU è stato ripetuto nelle stesse condizioni precedenti cambiando solamente il falvour dei loaders che da 4 VCPU è stato portato a 16VCPU. Il carico massimo così raggiunto è stato di 40 loaders, equivalenti a ben  640VCPU con un load del 50\%. Per arrivare a questo carico si è deciso di aumentare il valore di overcommitting della CPU a 21. In figura \ref{fig_maxLoad} uno screenshot con il massimo carico raggiunto dal cluster visto dalla dashboard Horizon.

\begin{figure}[hb]
\centering
\textbf{Risultati benchmark CPU (versione con carico maggiorato)}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-16/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark sulla CPU al variare del carico sul cluster (versione con carico maggiorato)}
\label{fig_testcpu16Complete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testcpu16Complete} sono riportati i risultati ottenuti da questo test. Nonostante il carico maggiorato si nota come la piattaforma riesca a gestirlo in maniera eccezionale. Fino a 20 loaders, equivalenti a 320VPCU, non si notano segnali significativi di degrado delle prestazioni. Anche nel punto di massimo carico con ben 640VCPU, quasi 21 volte i core fisici disponibili, le prestazioni sono degradate solamente del 65\%. 

Risulta chiaro come questa piattaforma possa tranquillamente gestire un alto carico di elaborazione per i processori. Sicuramente un più corretto valore di overcommitting della CPU si trova tra i valori 20 e 25. Il valore di default impostato a 16 potrebbe risultare più efficace in presenza di processori con Hyper Threading, dove vengono visti dal sistema operativo core che in realtà fisicamente non esistono. Sicuramente sarebbe stato interessante poter eseguire di nuovo questo test attivando e disattivando l'Hyper Threading delle CPU dei \textit{Computer Node}. Sfortunatamente gli Intel Xeon E5504 Quad-Core @2.50GHz non permettono di attivare tale modalità, impedendo così una più attenta analisi sul parametro di overcommitting della CPU.

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{imgs/656vcpu90GBram.png}
\caption{Massimo carico raggiunto sul cluster con 656VCPU istanziate e 90GB di RAM assegnata}
\label{fig_maxLoad}
\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark CPU (versione con carico maggiorato)}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-16/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark sulla CPU al variare del carico sui compute (versione con carico maggiorato)}
%\label{fig_testcpu16ComputeComplete}
%\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Confronto benchmark CPU (versione con carico maggiorato)}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-cpu-16/Compute_Complete_All.png}
%\caption{Comparazione dei risultati del benchmark sulla CPU al variare del carico sui compute (versione con carico maggiorato)}
%\label{fig_testcpu16ComputeCompleteAll}
%\end{figure}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di carico RAM}

Nel terzo test di carico eseguito è stato utilizzato il custom benchmark RAM sia per il loader che per il worker. In questo test è stato raggiunto un carico massimo di 40 loaders, 10 per ogni \textit{Compute Node}, equivalenti a 80GB di RAM assegnata. Come per la CPU, OpenStack permette l'overcommitting della RAM che di default è impostato al valore 1,5. Questo parametro deve essere trattato con molta più cautela rispetto al relativo parametro per la CPU. Nella reference ufficiale vengono sconsigliati valori superiori ad 1,7.

\begin{figure}[hb]
\centering
\textbf{Risultati benchmark RAM}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-ram/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark sulla RAM al variare del carico sul cluster}
\label{fig_testramComplete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testramComplete} sono riportati i risultati ottenuti da questo test. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark, mentre sull'asse orizzontale troviamo il numero di loader attivi nel sistema. In verde sono indicati i valori minimi, in rosso i valori massimi ed in blu la media con la relativa deviazione standard. Ogni risultato è la media aritmetica su 100 ripetizioni del test nelle medesime condizioni. 

I risultati ottenuti non sono in linea con quanto ottenuto nei test sulla CPU e mostrano un degrado delle prestazioni molto più marcato. Al massimo del carico il degrado delle prestazioni supera il 400\% rendendo le virtual machine molto meno performanti. Questo test ha evidenziato un collo di bottiglia che può limitare le prestazioni di tutta la piattaforma.

\begin{figure}
\centering
\textbf{Confronto benchmark RAM}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-ram/Compute_Complete_All.png}
\caption{Comparazione dei risultati del benchmark sulla RAM al variare del carico sui compute}
\label{fig_testramComputeCompleteAll}
\end{figure}

Indagando di più sui dati ottenuti è venuta fuori un'informazione molto importante. Analizzando singolarmente gli andamenti dei 4 \textit{Compute Node}, figura \ref{fig_testramComputeCompleteAll}, si evidenzia un comportamento particolare per uno di essi. Il \textit{Compute Node} numero 4 riesce a gestire in maniera migliore il carico impostogli, riuscendo ad essere anche del 20\% più performante. Inizialmente senza spiegazione, dopo varie ripetizioni dei test e nuove analisi si è scoperto che il \textit{Compute Node} in questione monta i due banchi da 4GB di RAM di marca diversa. Mentre gli altri sono equipaggiati con due banchi di RAM da 4GB DDR 3 @800Mhz Hyundai il \textit{Compute Node} 4 è equipaggiato con due moduli con le stesse caratteristiche ma di marca Kingstone. Proprio quest'ultimi sono i responsabili del comportamento diverso evidenziato in questo test.

Dalla studio dell'architettura del processore Intel Xeon E5504 Quad-Core montato sui \textit{Compute Node} è venuto fuori un piccolo errore di configurazione hardware che sicuramente ha ripercussioni sulle performance. I processori in questione sono tra i pochi nel mercato ad utilizzare tre canali per comunicare con la memoria principale. Questo particolare non è stato tenuto in conto in fase di assemblamento, poiché la configurazione dei moduli è stata eseguita per una più comune architettura a due canali. 

L'utilizzo di banchi di ram di qualità maggiore, associato alla corretta configurazione per un'architettura triple channel potrebbero ridurre il problema del collo di bottiglia registrato nei test sulla RAM. È importante precisare che l'acquisto di moduli di RAM con clock più veloci non è una strada praticabile in quanto 800MHz è già il clock massimo supportato da quei processori.

Anche risolvendo questi problemi ne rimane uno molto più grave di bilanciamento delle risorse. Infatti, prendendo un tipico flavour da 4VCPU, 2GB di RAM e 10GB di memoria secondaria con un overcommitting per la CPU pari a 20 ed un overcommitting per la RAM pari a 1,5, si possono ottenere i seguenti risultati:
\begin{align*}
&CPU:\ 32\ CPU\ & &*20\ & &=\ 640\ VCPU\ /\ 4\ VCPU\ & &=\ 160\ istanze \\
&RAM:\ 64\ GB\ & &*1.5\ & &=\ 96\ GB\ /\ 2\ GB\ & &=\ 48\ istanze
\end{align*}
Questi semplici calcoli evidenziano il totale sbilanciamento del cluster che dovrebbe avere molta più RAM rispetto a quella in possesso. Anche alzando il valore di overcommitting per la RAM ad 1.7 si dovrebbero avere installati sui \textit{Compute Node} almeno 190\ GB di RAM.
\begin{align*}
160\ istanze\ *\ 2\ GB\ =\ 320\ GB\ /\ 1.7\ \simeq\ 190\ GB   
\end{align*}
Un set di 24 banchi, 3 per ogni processore, da 8GB di RAM DDR 3 con bassi valori di CAS latency dovrebbero ribilanciare il cluster e risolvere il problema di prestazioni.

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark RAM}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-ram/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark sulla RAM al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testramComputeComplete}
%\end{figure}

\FloatBarrier
\pagebreak

\section{Test di carico DISK}

Nel terzo test di carico eseguito è stato utilizzato il custom benchmark DISK sia per il loader che per il worker. In questo test è stato raggiunto un carico massimo di 20 loaders, 5 per ogni \textit{Compute Node}, equivalenti a 200GB di memoria secondaria  assegnata. A differenza di CPU e RAM la piattaforma OpenStack non prevede un parametro di overcommitting per la memoria secondaria.

\begin{figure}[hb]
\centering
\textbf{Risultati benchmark DISK}\\
\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-disk/Complete.png}
\caption{Risultato globale del benchmark sui dischi al variare del carico sul cluster}
\label{fig_testdiskComplete}
\end{figure}

In figura \ref{fig_testdiskComplete} sono riportati i risultati ottenuti da questo test. Sull'asse verticale troviamo il tempo in secondi impiegato per il completamento del benchmark, mentre sull'asse orizzontale troviamo il numero di loader attivi nel sistema. In verde sono indicati i valori minimi, in rosso i valori massimi ed in blu la media con la relativa deviazione standard. Ogni risultato è la media aritmetica su 50 ripetizioni del test nelle medesime condizioni. 

Anche per la memoria secondaria ritroviamo gli stessi problemi messi in evidenza per la memoria principale. Infatti si riscontra un drastico calo delle performance: già con solamente 20 loader attivi si ha un degrado delle prestazioni che supera l'800\%. 

Il problema può essere risolto con l'inserimento di altri HDD per formare un più performante RAID 5. In alternativa si può procedere con la totale sostituzione delle unità meccaniche con le più prestanti memorie a stato solido, anche se una soluzione del genere ha un costo ben superiore.

Nuovamente è presente un problema di bilanciamento, facendo un po' di calcoli con un tipico flavour da 4VCPU e 2GB di RAM 10GB di memoria secondaria, si possono ottenere i seguenti risultati:
\begin{align*}
&CPU:\ 32\ CPU\ & &*20\ & &=\ 640\ VCPU\ /\ 4\ VCPU\ & &=\ 160\ istanze \\
&DISK:\ 1000\ GB\ & &*1\ & &=\ 1000\ GB\ /\ 10\ GB\ & &=\ 100\ istanze
\end{align*}
Questi risultati evidenziano uno sbilanciamento del cluster che dovrebbe avere molta più memoria secondaria rispetto a quella in possesso. 
\begin{align*}
160\ istanze\ *\ 10\ GB\ =\ 1.6\ TB   
\end{align*}
Un set da 8 dischi rigidi, 2 da aggiungere ad ogni \textit{Compute Node}, da 250GB dovrebbe risolvere il problema del bilanciamento delle risorse. Inoltre, attuando un upgrade dall'attuale RAID 1 ad un più performante RAID 5 si potrebbe riuscire a risolvere anche il problema delle prestazioni.

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Panoramica benchmark DISK}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-disk/Compute_Complete.png}
%\caption{Risultati del benchmark sui dischi al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testdiskComputeComplete}
%\end{figure}

%\begin{figure}
%\centering
%\textbf{Confronto benchmark DISK}\\
%\includegraphics[width=0.95\linewidth]{charts/stresstest/test-disk/Compute_Complete_All.png}
%\caption{Comparazione dei risultati del benchmark sui dischi al variare del carico sui compute}
%\label{fig_testdiskComputeCompleteAll}
%\end{figure}

\FloatBarrier